\chapter{Hintergründe}
\section{Einleitung}
Bei \textit{"`The right to be forgotten"'}\cite{ward} handelt es sich um einen Präzedenzfall am Europäischen Gerichtshof\footnote[1]{http://europa.eu/about-eu/institutions-bodies/court-justice/index\_de.htm}, welcher am 13. Mai 2014 sein Urteil dazu traf. Dabei ging es darum, dass Google\footnote[2]{https://www.google.com/} Links die Privatsphäre von Einzelnen verletzen können. Der Europäische Gerichtshof erließ daraufhin das Recht auf Löschung von Suchresultaten von Suchmaschinen im Internet und versuchte eine Balance zwischen privaten und öffentlichen Interessen zu wahren.

\section{Der Präzedenzfall}
Der spanischer Anwalt Mario Costeja Gonzáles\cite{wagner,bygrave} hatte im Jahr 1998 Sozialversicherungsschulden und musste daher Grundbesitz auf einer Auktion versteigern. Zu dieser Affäre gab es zwei Artikel in der Tageszeitung "`La Vanguardia Ediciones"'\footnote[3]{http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1998/03/09/pagina-13/33837533/pdf.html}\footnote[4]{http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1998/03/09/pagina-23/33842001/pdf.html}. Nachdem Herr Gonzáles seine finanziellen Probleme bereinigte und alle Registereinträge zu diesem Vorfall verfallen sind, klagte dieser im Jahr 2010 die Zeitung und forderte, dass sie die ihm betreffenden Inhalte entfernen, da die Artikel immer noch im Internet lesbar und auffindbar waren. 

Die Zeitung weigerte sich dem nachzukommen und berief sich auf Presse- und Meinungsfreiheit von Presse und Zeitungen. Daraufhin klagte Herr Gonzáles gegen Google, um die zwei Suchergebnisse zu löschen, welche erschienen, sobald man seinen Namen auf Google suchte. Auch Google weigerte sich die Suchresultate zu löschen, wodurch der Prozess bis zum Europäischen Gerichtshof getragen wurde.

\section{Urteil}
Der Europäische Gerichtshof erließ daraufhin das Urteil\cite{ward}, dass man ein Recht auf Löschung von Suchergebnissen von Suchmaschinen im Internet hat, wenn die verlinkten Daten
\begin{itemize}
	\item unangemessen
	\item irrelevant
	\item exzessiv
	\item nicht mehr aktuell
	\item nicht mehr relevant
\end{itemize}
sind und nicht in Konflikt mit dem öffentlichen Interesse stehen.

Von dem Urteil sind alle Suchmaschinen im Internet betroffen, da der Europäische Gerichtshof die Suchmaschinen nicht nur als Präsentatoren von Daten im Internet, sondern auch als Data Controller einstufte und diese daher in eine andere Gerichtsbarkeit fallen. Natürlich beruft sich das Urteil nur auf den europäischen Raum.