\chapter{Digitales Vergessen}
\section{Vergeben und Vergessen}
Das Recht auf Vergessen ist keine Erfindung des Europäischen Gerichtshof, sondern viel mehr eine seit Jahrhunderten angewandte Praxis, welche verschieden Hintergründe haben kann. Ein Jeder kennt das kleine Sprichwort \textit{"`Vergeben und Vergessen"'}. Es gibt schon immer religiöse oder kulturelle Gepflogenheiten, um einem Mitmenschen zu ermöglichen, dass seine Taten vergeben werden können. Und vergebene Taten werden in der Regel auch vergessen.\cite{bishop}

Falls manche Taten nicht vergeben und somit auch nicht vergessen werden können, gab es früher immer noch die Möglichkeit einen Neustart in einer neuen Umgebung zu machen und so seinen Sünden zu entfliehen. Heutzutage sind Fehltritte meist nur eine Googlesuche entfernt und ein Neustart wird beinahe Unmöglich. Daher sollte man darüber nachdenken, ob nicht auch digitale Sünden vergeben werden können und somit auch vergessen.

\section{Digitale Identität}
Das Internet bietet die Möglichkeit sich neu zu erfinden und mehrere Pseudonyme anzunehmen. Dies wurde anfangs noch gefördert, indem man sich zum Beispiel verschiedene Alias in Foren anlegen konnte. Heutzutage ist es mit den Sozialen Medien nicht mehr so einfach verschiedene digitale Identitäten zu betreiben, da es zusehends zu einer Verschmelzung von privaten und öffentlichen Leben kommt. Außerdem sollte man im Internet immer im Hinterkopf behalten, dass nicht immer alles stimmen muss, was man zu lesen bekommt. Das Internet wird immer mehr als Lügennetz missbraucht.

\section{Möglichkeiten}
In den nächsten Absätzen wird darauf eingegangen welche grundlegenden Möglichkeiten und Methoden es gibt, um Daten verschwinden zu lassen.
\subsection{Verbreitung kontrollieren}
Ein Ansatz ist, dass man die Verbreitung seiner Daten im Internet von Anfang an kontrolliert. Eine Möglichkeit dafür ist der Originator-Controlled Access Control\cite{graubert} womit man als Ersteller der Daten anderen Zugang gewähren und wieder verbieten kann. Eine weitere Idee ist, dass man nur Links zu seinen Daten verbreitet und nicht die Daten selbst. So kann man die Daten jederzeit wieder vom Netz nehmen. Ein anderer Vorgang bietet an, dass man allen Daten eine gewisse Lebenszeit mitgibt, sodass die Daten und alle Kopien davon nach einer gewissen Zeit nicht mehr zur Verfügung stehen.

Hier stellt sich jedoch die Frage, wer die Daten besitzt. Nur der Ersteller beziehungsweise Besitzer der Daten kann die Verbreitung kontrollieren.

\subsection{Verstecken}
Eine weitere Annäherung seine Daten zu schützen ist, dass man sie durch Irreführen und Überfluten versteckt. Beispielsweise wurde Deutschland im zweiten Weltkrieg getäuscht, indem die Alliierten haufenweise falscher Daten produzierten und lieferten, dass sie über Sardinien einfallen, obwohl das Angriffsziel Sizilien war. Ein weiteres bekanntes Beispiel dafür sind Honeypods, die dazu genutzt werden, einen potenziellen Angreifer von den wirklichen Daten abzulenken und ihm ein anderes Ziel stattdessen anzubieten.

Man kann auch versuchen unerwünschte Daten über sich selbst jemand anderes unterzuschieben. So bleiben die Daten in Takt, jedoch wird das Ziel der Informationen geändert. Diese Herangehensweise ist ethnisch sehr fragwürdig.

