\chapter{Reaktionen}
\section{Google}
Google wehrte sich anfangs mit der Begründung, dass sie keine Daten im Internet kontrollieren sondern lediglich lokalisieren und präsentieren. Außerdem warnten sie vor einer Balkanisierung des Internet, wenn sich Europa eigenständig machen möchte. Der Europäische Gerichtshof sah das anders und das Urteil trat dennoch in Kraft.

Daraufhin stellt Google ein Onlineformular zur Verfügung, womit ein Jeder die Möglichkeit hat, einen Antrag auf Löschung von Google Inhalten und Suchergebnissen zu stellen. Bereits in den ersten fünf Monaten erhielt Google circa 143000 Löschanfragen, das zur Konsequenz hatte, dass Google die Rechtsabteilung aufstocken musste. Denn die Aufgabe zu beurteilen, welche Daten unangemessen, irrelevant, exzessiv, nicht mehr aktuell oder nicht mehr relevant sind und nicht in Konflikt mit dem öffentlichen Interesse stehen, liegt bei den Suchmaschinen.

\section{Kritik}
\textit{"`The right to be forgotten"'} bekam auch viel Kritik, dass es die Redefreiheit untergräbt und eine Zensur des Internet auslöst. Außerdem kann es vorkommen, dass öffentliche Interessen nicht mehr gewahrt werden und eventuell die Möglichkeit besteht, die Geschichte umzuschreiben. Ein weiterer große Kritikpunkt war der Interpretationsspielraum den der Europäische Gerichtshof offen ließ, welche Resultate nun das Recht auf Löschung haben und welcher nicht. Es obliegt den Suchmaschinen Entscheidungen zu treffen, welche nicht einmal der Europäische Gerichtshof fällen konnte oder wollte.

Das Urteil bringt eine große Umstellung für Suchmaschinen mit sich, was kein Problem für einen Giganten, wie Google darstellt, welcher sich bereits zuvor mit dieser Materie auseinander setzen musste. Es dürfte jedoch schwer für kleine Suchmaschinen umzusetzen sein. Zusätzlich bringt das Gesetz kein wirkliches Vergessen, sondern die zu vergessenden Daten werden lediglich schwerer auffindbar.

\section{International}
International gesehen gibt es \textit{"`The right to be forgotten"'} noch in Argentinien, welche auch ein Gesetz für die Löschung von Suchresultaten von Suchmaschinen im Internet erließen. Natürlich gab es zu dem Urteil viel globales Aufsehen und weltweit gibt es auch einige Prozesse dazu, welche jedoch bis jetzt immer zu Gunsten des öffentlichen Interesses endeten. Man denkt jedoch, dass es ein Thema für die Zukunft werden kann.

Man muss sich auch die Frage stellen, ob sich Herr Gonzáles der Ironie bewusst war, dass er bei Erfolg des Prozesses auf ewig dafür in Erinnerung bleibt und auch die Informationen, welche er löschen lassen wollte, noch mehr Aufmerksamkeit dadurch erhalten.